[
     {
          "question": "Если верить шуточному микромультфильму Билла Плимптона, проблему\nспасения ЭТОГО походя решает проходящая мимо него очень красивая\nдевушка. Назовите ЭТО.",
          "answer": "Пизанская башня.",
          "number": 1051
     },
     {
          "question": "В одном советском провинциальном детском садике некий художник\nподрядился расписать стены после ремонта. Раскрасил он их большей частью\nразноцветными зайчиками, получил деньги и отбыл. Только через полгода\nкто-то из администрации заметил неладное. Что же натворил художник?",
          "answer": "Расписал весь детский садик эмблемами журнала \"Playboy\"...",
          "number": 1052
     },
     {
          "question": "Всякое повидала Америка за 200 лет своего существования, но такого ещё\nне случалось: 10 октября 1993 года какой-то злой рок поразил центры\nделовой активности, а чуть позже прекратил всякую жизнь в конторах и\nучреждениях США. Тех, кто всерьёз столкнулся с этим, можно было принять\nза мыслителей, да и действия свои они называли похоже. Это поразило весь\nмир - родились анекдоты, была написана музыка, изданы книги. Только в\nноябре 1997 года истинный виновник случившегося полностью расшифровал\nсвои действия, но в то время уже весь мир дрожал от его очередного\nдетища: Какой фатум принёс миллионы, а унёс миллиарды?",
          "answer": "Над этой загадкой достаточно заДУМаться - и ответ налицо. Текст\nпрограммы этой культовой компьютерной игры был обнародован в 1997 году,\nа от простоя оборудования, людей и от перегруза компьютерных сетей мир\nнедосчитался нескольких миллиардов долларов. Игра эта, в переводе\nзначащая \"рок, фатум\", - Doom.",
          "number": 1053
     },
     {
          "question": "Первые свои цельнометаллические самолёты КБ Туполева делало из\nгофрированного дюраля. На момент своего появления ТБ-1 и ТБ-3 были очень\nхорошими самолётами, но быстрый прогресс авиации требовал столь же\nбыстрого роста скорости самолётов. Кардинальным решением было\nпроектирование под новые мощные моторы новых самолётов с обтекаемыми\nформами, убирающимся шасси и гладкой, а не гофрированной обшивкой. Пока\nже требовалось найти хотя бы паллиативное решение для увеличения\nскорости серийных ТБ-3 помимо сложной замены двигателей. Такое решение,\nхотя и не очень продуктивное, было найдено, хотя в силу своей малой\nполезности и не использовалось в широких масштабах. Какое это было\nрешение, если это было по сути использование старой (дометаллической)\nметодики постройки самолётов?",
          "answer": "Самолёт по прежнему делали из гофрированного дюраля (из соображений\nпрочности), а снаружи обтягивали перкалем (это такая ткань, из которой\nтрадиционно делали обтяжку самолётов), покрывали лаком и полировали,\nполучая гладкую обшивку, дающую меньшее трение о воздух.",
          "number": 1054
     },
     {
          "question": "Он вместе со своим лучшим другом любил весело провести время, а вечерком\nвыкурить трубку-другую, глядя на звёзды. И, хотя он разработал\nдейственный и эффектный метод борьбы с преступниками, однажды его\nприняли за шпиона. Назовите его.",
          "answer": "Карлсон, который живёт на крыше.",
          "number": 1055
     },
     {
          "question": "БЛИЦ. Три загадки под общей темой \"Числа правят миром\". (ответ верен,\nтолько если отвечены все три загадки).\n   1. Столько homo sapiens идут по курсу на единицу тары \"не\nкусающегося\" (плюс доза алкоголя).\n   2. Именно ОНА располагается обычно между менее умным и более умным.\nРовно столько ИХ понадобилось для ликвидации гнева брата Шахземана.\n   3. Ровно столько воинов было в войске, возглавляемом тёзкой\nпохитителя жены \"тёзки\" самолёта АН-124.",
          "answer": "   1. 15 человек на сундук мертвеца (и бутылка рома). А мёртвые, как\nизвестно, не кусаются...\n   2. 1001 ночь, а утро вечера мудрёнее.\n   3. 33 богатыря выходили на берег во главе с дядькой Черномором,\nтёзка которого похитил Людмилу, жену Руслана.",
          "number": 1056
     },
     {
          "question": "Рекламщика Джима Морана прославила торговая операция, покупателями в\nкоторой выступали эскимосы. А что было предметом этой сделки?",
          "answer": "Он умудрился продать эскимосам холодильники.",
          "number": 1057
     },
     {
          "question": "Во время открытия Зимних Олимпийских Игр в Калгари (Канада) зрители с\nнетерпением ожидали исполнения гимна, поскольку даже заключали пари: на\nкаком языке будет он звучать на английском или французском. Так на каком\nже языке звучал гимн Канады?",
          "answer": "На одном из языков североамериканских индейцев.",
          "number": 1058
     },
     {
          "question": "Попалась мне на глаза брошюрка \"Tower Records\" - сеть магазинов\nаудиозаписей - со списком городов, в которых есть магазины этой сети.\nЧуть больше двух лет назад, оказывается, в Китае вообще не было их\nмагазинов, а теперь - целых два. Причём за эти два с лишним года новых\nмагазинов сеть в Китае не открывала. Как так получилось?",
          "answer": "Они оба в Гонконге, а в 1997 году он стал частью Китая.",
          "number": 1059
     },
     {
          "question": "В средневековой Исландии существовало некое правило. В одном из тогдашних\nруководств оно объяснялось тем, что \"король должен хоть немного посидеть\nв седле, чтобы в полной мере почувствовать скрытые возможности коня\".\nЧто же мог сделать король согласно этому правилу?",
          "answer": "В шахматной партии король мог один раз пойти как конь.",
          "number": 1060
     },
     {
          "question": "Этот воздухоплаватель успешно использовал нетрадиционные методы для\nвыведения неугодных ему персон, как то криминальных элементов,\nвоспитателей и родственников своего знакомого, из душевного равновесия в\nпроцессе отовариваясь сдобой. Назовите хоть несколько из этих методов.",
          "answer": "Курощение, низведение, дуракаваляние и т.д. Это - Карлсон.",
          "number": 1061
     },
     {
          "question": "В одном из вятских диалектов слова \"осырок\" и \"казёнка\" означают важные\nэлементы крестьянской жизни. Назовите то, что с поздней весны до ранней\nосени находится на осырке, а всё остальное время года - в казёнке.",
          "answer": "Например, картошка.Осырок = огород, казёнка = подполье.",
          "number": 1062
     },
     {
          "question": "Сегодня, когда в России повсеместно практически убраны памятники бывшим\nтоварищам, в этом городе, по сообщению НТВ, собираются возвести монумент\nтому, кого себе в товарищи не пожелаешь. Кто же он и что это за город?",
          "answer": "Тамбовский волк, Тамбов.",
          "number": 1063
     },
     {
          "question": "В 1717 году на британском капере, промышлявшем в Карибском море,\nпроизошла ссора из-за дележа добычи. Капитан высадил группу бунтовщиков\nна пустынном островке шириной в полмили, снабдив оружием и запасом\nспиртного. Но боцман, чтобы не искушать Дьявола, приказал выбросить\nоружие и спиртное \"за борт\" и выживать. На обратном пути, спустя\nнесколько дней, капитан завернул на этот остров и увидел своих матросов\nсильно отощавшими, но живыми. В память о лишениях матросы сложили песню,\nкоторая стала очень популярна. Воспроизведите её хотя бы частично.",
          "answer": "\"Пятнадцать человек на сундук мертвеца...\"",
          "number": 1064
     },
     {
          "question": "Каждый американец покупает за год в среднем 29 ИХ. А каждый воспитанный\nангличанин использует ежегодно не менее 37 ИХ. Назовите ИХ.",
          "answer": "Почтовые открытки.",
          "number": 1065
     },
     {
          "question": "У нас в городе есть колбасный магазин (хотя где их сейчас нет!).\nОслоумие (как заменитель остроумия и вообще ума) наших продавцов\nбеспримерно. На кассе в этом магазине уже несколько лет висит совершенно\nмаразматическое объявление. Вставьте пропущенное мной в его тексте\nслово: \"Купюры со следами... к оплате не принимаются\"",
          "answer": "\"... подделки...\"",
          "number": 1066
     },
     {
          "question": "Я недавно посмотрел один американский вестерн. Герой этого фильма\nпостоянно имел с собой некий предмет. Это не оружие, хотя он не раз\nспасал жизнь своему хозяину и, как ни странно, приносил ему удачу. Это\nне предмет личной гигиены и даже не деньги. Издревле с этим предметом\nсвязан определённый мистический смысл. Хорошенько подумайте над идеей\nэтого НЕПРОСТОГО (вопросик-то гробовой, как оказалось...) вопроса и\nответьте, что это за предмет.",
          "answer": "Гроб. И загадка немного гробовая...",
          "number": 1067
     },
     {
          "question": "Китайцам хорошо известен сын верховного божества Ди-Цзуня, избавитель от\nзасухи и враг всякой нечисти. Нам же в гораздо большей степени известен\nего тёзка, сохранивший своё положение даже тогда, когда двое других\nпотеряли свои. Назовите этого тёзку.",
          "answer": "И. \"А И Б сидели на трубе...\"",
          "number": 1068
     },
     {
          "question": "На языке аборигенов это слово обозначало лошадь, а по происхождению -\n\"совершенство природы\". Вспомните это слово.",
          "answer": "Гуингнм.",
          "number": 1069
     },
     {
          "question": "Впервые о них заговорили в 1947 году. Им посвящены сотни фильмов, тысячи\nстатей, в их честь назвали даже изобретённую в 1957 году и завоевавшую\nогромную популярность игрушку. Назовите её.",
          "answer": "Летающая тарелка.",
          "number": 1070
     },
     {
          "question": "В 1887 году Александр Онегин отправился к этому человеку и прямо спросил\nего: \"Как вы могли решиться на такое?\", на что последовал ответ: \"Так\nведь он же мог меня убить!\". Кого посетил Онегин?",
          "answer": "Дантеса.",
          "number": 1071
     },
     {
          "question": "\"Лошадиная фамилия\". Случай по Чехову. Ребёнок 8-ми лет приходит домой и\nсообщает, что его приятель едет на лето в какой-то город, а название\nгорода не помнит. Ни точно, ни даже приблизительно. Так в какой же город\nехал его приятель?",
          "answer": "В город Ровно.",
          "number": 1072
     },
     {
          "question": "Торквадо Тассо писал: \"Этот негодяй часто ворует у меня деньги,\nпроизводит полнейший беспорядок в моих книгах, открывает ящики и таскает\nключи, так что уберечься от него нет никакой возможности.\" Один из этих\nнегодяев известен детям, но не менее известна и \"родственница\"\nпоследнего. А какая?",
          "answer": "Негодя - домовой, Кузька - кузькина мать.",
          "number": 1073
     },
     {
          "question": "В статье, опубликованной в русскоязычном журнале, рассказывалось о\nзлоключениях некоторых марок автомобилей в странах, где их названия\nиз-за созвучия со словами местного языка неверно трактовались или\nвызывали ненужные ассоциации. Примерами служили \"пунто\", \"потенция\" и т.\nп. А как примерно звучал заголовок статьи, если речь шла о приобретении\nодной из престижных у среднего класса моделей европейской марки?",
          "answer": "\"Захотелось мне \"Пассат\"!\".",
          "number": 1074
     },
     {
          "question": "Как утверждает Эдмунд Бёрк, \"в другую школу человек никогда не ходил и\nходить не будет, ибо ЭТО - единственная школа человечества, особенно,\nесли ЭТО чужое\". Что же ЭТО, то, чьи прекрасным образцом был пионер?",
          "answer": "Пионер - всем ребятам пример!",
          "number": 1075
     },
     {
          "question": "БЛИЦ. Три загадки под общей темой \"Понедельник начинается в субботу\".\n(ответ верен, только если отвечены все три загадки).\n   1. Однажды у царя Авдея родился сын. И Варвара тоже родила мальчика.\nА случилось это...\n   2. Именно тогда умирают люди, определённые Стругацкими как \"просто\nинакомыслящие\".\n   3. Именно ЕГО ставил себе границей учитель истории Мельников.",
          "answer": "1. После дождика в четверг. 2. Дураки умирают по пятницам. 3. Доживём до\nпонедельника.",
          "number": 1076
     },
     {
          "question": "Однажды некая актриса спросила у Альфреда Хичкока: \"Мэтр, какой профиль\nу меня более привлекателен - правый или левый?\" Знаменитый режиссёр\nответил: \"На вашем самом прекрасном профиле...\". Закончите двумя словами\nэту фразу.",
          "answer": "\"вы сидите\".",
          "number": 1077
     },
     {
          "question": "Это рефлекс диафрагмы бога, обнаженного в простом русском имени, или то,\nчто слышится в известном оперном фрагменте любителю покушать. Что это?",
          "answer": "\"Что наша жизнь? - Иг(к)ра!\" - икра.",
          "number": 1078
     },
     {
          "question": "Учёные доказали, что когда они умирают, то у них сокращаются лёгкие. А\nкакой фразеологизм связан с этим явлением?",
          "answer": "Лебединая песня.",
          "number": 1079
     },
     {
          "question": "В 1999 году на улицах Москвы появился огромный плакат. На нём изображены\nдва человека. Один из них - Чехов, говорящий \"МХАТу\" - 100 лет!\" А кто\nвторой, и что он говорит?",
          "answer": "Станиславский: \"Не верю!\".",
          "number": 1080
     },
     {
          "question": "Словесный оборот \"долго ли, коротко ли\", как правило, воспринимается как\nрусско-фольклорный, однако некоторые специалисты небезосновательно\nполагают, что первоначально оно возникло у совсем другого народа в связи\nс бытовавшим у них обычаем. Что это за народ?",
          "answer": "Евреи, которые делали обрезание.",
          "number": 1081
     },
     {
          "question": "Один человек рассказывал, что его четырёхлетний сын придумал себе\nследующее занятие. По аналогии с \"мамой\" и \"папой\" он решил, что, раз\nсуществует мыло, должно существовать и пыло, если есть полка для книг,\nто где-то есть и молка для книг. Внимание, вопрос! Кем по профессии к\nнесчастью была жена этого человека?",
          "answer": "Медиком со всеми вытекающими отсюда последствиями.",
          "number": 1082
     },
     {
          "question": "В 1961 году в одной из газет было написано: \"Им было видение - в\nогненном пироге явился человек и сказал: \"Отныне и навсегда имя вам\nбудет... через a\". Восстановите пропущенное слово.",
          "answer": "Вместо того, чтобы правильно назваться \"Beetles\", они назвались\n\"Beatles\"...",
          "number": 1083
     },
     {
          "question": "В одной из игр КВН по ходу дела некий булгаковский персонаж появляется\nна сцене в ластах. А что это за персонаж?",
          "answer": "Шариков, бабка которого согрешила с водолазом...",
          "number": 1084
     },
     {
          "question": "Когда в 1987 советская компания \"Фильмэкспорт\" дублировала этот сериал\nна английский, то русское идиоматическое выражение в переводе звучало,\nкак \"You just wait\". Под каким названием нам известен этот сериал?",
          "answer": "\"Ну, погоди!\".",
          "number": 1085
     },
     {
          "question": "Говорят, что в древнем Риме жил один консул, у которого была скверная\nпривычка: приглашать римлян на зрелища, которые он обещал\nпрофинансировать, а когда зрители собирались, объявлялось, что\nмероприятие отменяется или переносится. Имя этого консула совпадает с\nодним русским словом, от которого произошло название некоторых птиц.\nЕсли вы представите себе, как могли одураченные римляне реагировать на\nтакой обман, то легко назовёте это имя консула.",
          "answer": "Стерва (стерх).",
          "number": 1086
     },
     {
          "question": "После прихода к власти Наполеона Первого его министр иностранных дел\nТалейран, давая рекомендации правителю произнёс историческую фразу:\n\"Штыки годятся для всего, Государь, только вот...\" Как же по мнению\nТалейрана нельзя использовать штыки ни в прямом ни в переносном смысле?",
          "answer": "\"... сидеть на них нельзя\".",
          "number": 1087
     },
     {
          "question": "Однажды знаменитый цирковой артист 20-30-х годов XX века Виталий\nЛазаренко объявил, что пойдёт на рекорд - будет прыгать не через 6\nлошадей, а через 8. Внимание, вопрос! Кто посетил в тот день цирк?",
          "answer": "Стаханов - надо же как-то отметить приход такого человека!",
          "number": 1088
     },
     {
          "question": "В V-VIII веках в монастырях Европы простой монах не мог читать всю\nБиблию и понимать её без посторонней помощи, без комментариев и\nпереводов некоторых мест. Каким греческим словом называли такого монаха?",
          "answer": "Идиот.",
          "number": 1089
     },
     {
          "question": "О ЕГО тёзке небрежно вспоминают в связи с причастностью к некоторым\nдокументам. ЕГО друг и коллега - известная свинья. На уровне сложности\nмексиканской швеи ОН образует эпитет, данный в своё время известному\nтруженику моря за возрастное отсутствие желаний у того. Кто ОН или что\nэто за эпитет?",
          "answer": "Документы - Филькина грамота, он - Филя, друг Степашки. А простофиля\n(как и \"Просто Мария\") - этот тот же, кто и дурачина. То есть старик,\nживший у самого синего моря...",
          "number": 1090
     },
     {
          "question": "По сути, это - композиционный материал: слои целлюлозы, погружённые в\nмассу лигнина. По прочности он выдерживает сравнение со сталью и\nбетоном. Его применяли при строительстве газопроводов, бурильных вышек.\nА в каком качестве он используется чаще всего, например, в Краснодарском\nкрае?",
          "answer": "Из бамбука делают удочки.",
          "number": 1091
     },
     {
          "question": "Было подсчитано, что если составить вместе все экземпляры этой книги,\nизданные в 1985 году, что можно будут добраться до космоса, ведь\nпротянется это на 1006 миль. Что же это за удивительная книга?",
          "answer": "В этой самой книге и подсчитано. Это - \"Книга рекордов Гиннесса\".",
          "number": 1092
     },
     {
          "question": "Когда режиссёр Владимир Алеников снял мюзикл по этим произведениям, у\nнего руководство потребовало изменить национальность героев - сделать их\nмолдаванами. По чьим произведениям был снят мюзикл?",
          "answer": "Исаака Бабеля - по мнению режиссёра на Молдаване должны жить молдаване.",
          "number": 1093
     },
     {
          "question": "Сверхнаглость проявила жительница станицы Дядьковская Краснодарского\nкрая. Она пыталась продать односельчанам пять 100-долларовых купюр. На\nних действительно было написано \"100 долларов\", но невооружённым глазом\nбыло видно, что это фальшивка. Почему?",
          "answer": "Написано было по-русски.",
          "number": 1094
     },
     {
          "question": "Известно, что англичане в качестве имени могут использовать всё, что\nугодно. Вот и его имя - это, на самом деле фамилия одного из самых\nаристократических и в своё время влиятельных семейств Франции. О его\nжизни мы знаем не так уж много, но точно знаем, что река его никогда не\nпрельщала и он был единственный, кто не пришёл в восторг от одного\nпредложения. Может быть, поэтому его и не учли в названии. Кто он?",
          "answer": "Монморанси, ведь в названии \"Трое в лодке...\" собаку не считают...",
          "number": 1095
     },
     {
          "question": "13 сентября некоторые в шутку называют Днём программиста. А почему?",
          "answer": "Это 256 день года.",
          "number": 1096
     },
     {
          "question": "В 1973 году на Ульяновском аэродроме происходило нечто необычное. Возле\nзапасной полосы поставили бочку с квасом, киоски \"Союзпечати\", посадили\nдеревья... А кто командовал всем этим безобразием?",
          "answer": "Эльдар Рязанов, снимавший \"Невероятные приключения итальянцев в России\".",
          "number": 1097
     },
     {
          "question": "В 1991 году один писатель присутствовал на судебном процессе по делу\nтосканского фермера Пьетро Паччиани, который за убийство 14 человек в\n50-х годах был прозван \"Флорентийским монстром\". Позднее появилась книга\nи всемирно известная картина. Как они называлась?",
          "answer": "\"Молчание ягнят\".",
          "number": 1098
     },
     {
          "question": "Как-то по программе Сегоднячко передали, что собака покусала некоего\nСергея Ивановича, и, по словам корреспондента, теперь только этот\nгражданин знает... А что он знает?",
          "answer": "... где собака зарыта.",
          "number": 1099
     },
     {
          "question": "В 1920 году один из них превратил шестилетнего Джекки Кугана в самого\nмолодого миллионера в мире. Другой в 1955 году стал лучшим другом одного\nскандинава. Третьего в своё время прославил Джон Гриффит. Четвёртый,\nдлиной 3,04 м и массой 4080 кг закончил своё существование на высоте 580\nм в 8 ч. 16 мин. Назовите точную дату его \"смерти\"?",
          "answer": "Малыш - кинофильм, друг Карлсона, персонаж Астрид Линдгрен и Джека\nЛондона, атомная бомба - 6 августа 1945 года.",
          "number": 1100
     }
]